\documentclass[ignorenonframetext]{beamer}

\usecolortheme{crane}

\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{turnstile}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{manfnt}

\input{Macros/macros.tex}

\title{Formale Techniken der Software-Entwicklung}
\author{Matthias Hölzl, Christian Kroiß}

\begin{document}
\frame{\titlepage}



\begin{frame}{Korrektur: Hintikka-Menge}
  Eine Formelmenge $H$ heißt \emph{Hintikka-Menge}, wenn gilt
  \begin{itemize}
  \item Konstanten: $\bot\not\in H$
  \item Aussagenvariablen: Es gibt kein $A$ mit $A \in H$ und
    $\lnot A \in H$
  \item Negation: Aus $\lnot\lnot \phi \in H$ folgt $\phi \in H$
  \item ($\alpha$)-Formeln: Aus $\lnot(\phi \lor \psi) \in H$ folgt
    $\lnot\phi \in H$ und $\lnot \psi \in H$
  \item ($\beta$)-Formeln: Aus $\phi \lor \psi\in H$ folgt $\phi \in H$ oder $\psi \in H$
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Einige Aussagen}
  \begin{itemize}
  \item $A_1 =$ Hans trank gestern zwei Flaschen Wein
  \item $A_2 =$ Wer zwei Flaschen Wein trinkt ist betrunken
  \item $A_3 =$ Hans war gestern betrunken
  \item $A_4 =$ Alle Menschen sind sterblich
  \item $A_5 =$ Plato war ein Mensch
  \item $A_6 =$ Plato ist sterblich
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Beschränkte Stärke der Aussagenlogik}
  \begin{itemize}
  \item $A_1 =$ Hans trank gestern zwei Flaschen Wein
  \item $A_2 =$ Wer zwei Flaschen Wein trinkt ist betrunken
  \item $A_3 =$ Hans war gestern betrunken
  \item $A_4 =$ Alle Menschen sind sterblich
  \item $A_5 =$ Plato war ein Mensch
  \item $A_6 =$ Plato ist sterblich
  \end{itemize}
  In der Aussagenlogik wird die \emph{interne Struktur} von Aussagen
  ignoriert.  Die Vorkommen von "`Hans"', "`Wein"', "`betrunken"',
  usw.\ in den Aussagen $A_1$ bis $A_6$ sind für die Logik
  irrelevant.  Es gilt z.B. nicht $A_1 \land A_2 \imp A_3$ oder $A_4
  \land A_5 \imp A_6$.  
\end{frame}


\begin{frame}{Beschränkte Stärke der Aussagenlogik}
  \begin{itemize}
  \item Folgende Aussagen haben jeweils nichts miteinander zu tun:
    \begin{itemize}
    \item \blue{Plato war ein Mensch} und \blue{Plato war ein Philosoph}\\
      Es gibt kein Objekt \red{Plato}
    \item \blue{Plato war ein Mensch} und \blue{Sokrates war ein Mensch}\\
      Es gibt kein Prädikat \red{war ein Mensch}
    \end{itemize}
  \item[$\Rightarrow$] Es gibt keine Funktionen auf Objekten\\
    \red{Der Lieblingsschüler von Plato} ist ein Objekt, keine Aussage
  \item[$\Rightarrow$] Es gibt keine Aussagen über Beziehungen
    zwischen Objekten:\\
    \red{Plato war größer als Sokrates}
  \item[$\Rightarrow$] Es gibt keine All-/Existenzaussagen oder
    Folgerungen daraus
    \begin{itemize}
    \item Aus \blue{Plato war ein Mensch} lässt sich nicht ableiten\\
      \red{Es gibt einen Menschen}
    \item Aus \blue{Plato war ein Mensch} und \blue{Alle Menschen sind
        sterblich} lässt sich nicht ableiten \red{Plato ist sterblich}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Prädikatenlogik (erster Stufe)}
  \begin{itemize}
  \item Beschäftigt sich mit \blue{\emph{Objekten}}, deklarativen
    Sätzen (die sich auf Objekte beziehen können) und
    Schlussfolgerungen, die daraus getroffen werden können
  \item Objekte werden durch \blue{\emph{Individuenvariablen}} und
    \blue{\emph{Konstanten}} repräsentiert
  \item Durch \blue{\emph{Funktionen}} kann man Objekte in andere
    Objekte abbilden
  \item Einfache Aussagen entstehen, indem man \blue{\emph{Prädikate}}
    auf Objekte anwendet
  \item Zusammengesetzte Aussagen werden durch \emph{Junktoren}, wie
    "`und"' oder "`nicht"', und \blue{\emph{Quantoren}}, wie "`für
    alle"' oder "`es gibt ein"', aus einfachen Aussagen gebildet.
  \item Es gibt \red{\emph{keine Variablen für Funktionen oder Prädikate}}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Die Logik von ACL2}
  Die Logik von ACL2 ist eine Variante der Prädikatenlogik.  Im Moment
  betrachten wir einen quantorenfreien Teil von ACL2.
  \begin{itemize}
  \item Objekte
    \begin{itemize}
    \item Literale (Konstanten) für Objekte: \blue{$0$}, \blue{$1$},
      \blue{Plato}, \blue{Sokrates}
    \item Individuenvariablen: \blue{$x$, $y$}
    \end{itemize}
  \item Funktionen: \blue{$\_ + \_$}, \blue{$\textsf{Der Lieblingsschüler
        von }\_$}\\[1ex]
  \item Prädikat: \blue{$\_ = \_$}
  \item Junktoren: \blue{$\lnot$}, \blue{$\lor$}, \blue{$\land$}, \dots
  \end{itemize}

  Literale, Individuenvariablen und Anwendungen von Funktionen auf
  Objekte stehen für Objekte.  Anwendungen des Prädikats $=$ auf
  Objekte ist eine Aussage:
  \begin{itemize}
  \item $1 + 0 = 1$
  \item Der Lieblingsschüler von Plato = Sokrates
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Formeln und Terme in der ACL2-Logik}
  In der ACL2-Logik werden Objekte durch ACL2-Ausdrücke dargestellt,
  Aussagen durch sog.\ \emph{Pseudoausdrücke}, die sich nicht in der
  Notation von ACL2 ausdrücken lassen. 

  ACL2-Ausdrücke nennt man in diesem Zusammenhang \emph{Terme},
  Pseudoausdrücke \emph{Formeln}.

  \bigskip
  \dbend\hspace*{2mm}
  \parbox[t]{0.9\textwidth}{\raggedright Im Gegensatz zur
    Aussagenlogik \emph{unterscheiden wir} bei der ACL2-Logik zwischen
    Termen und Formeln.  Ein ACL2-Ausdruck wie \texttt{(and a b)} ist
    ein \emph{Term}, keine \emph{Formel}.}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{Terme der ACL2-Logik}
  Als \emph{Terme} (Repräsentationen von Objekten) erlauben wir
  \begin{itemize}
  \item Objektliterale:
    \begin{itemize}
    \item Hochkomma gefolgt von einem ACL2 Objekt
    \item \texttt{'123}, \verb|'#\a|, \verb|"my string"|,
      \texttt{'my-sym}, \texttt{'(1 2 3)}
    \item Ist das ACL2-Objekt eine Zahl, ein Zeichen oder ein String,
      so kann das Hochkomma weggelassen werden
    \item \texttt{123}, \verb|#\a|, \verb|"my string"|
    \end{itemize}
  \item Individuenvariablen:
    \begin{itemize}
    \item ACL2 Symbol (ohne vorhergehendes Hochkomma)
    \item \texttt{my-variable}, \texttt{acl2::list}
    \item Manche Symbole sind keine Variablen! (z.B.\ \texttt{nil},
      \texttt{t}, Symbole der Form \texttt{*}\textit{sym}\texttt{*},
      Konstanten im \texttt{LISP} Package)
    \end{itemize}
  \item Funktionsaufrufe:
    \begin{itemize}
    \item Echte ACL2 Listen, deren erstes Element ein Symbol ist und
      deren restliche Elemente Terme sind
    \item \texttt{(is-human 'sokrates)}, \texttt{(+ (- 27 x) 21 13)}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beispiel}
  Die ACL2-Ausdrücke
  \begin{itemize}
  \item \texttt{t}, 
  \item \texttt{(integerp x)}, 
  \item \texttt{(integerp y)} und
  \item \texttt{(integerp (+ x y))}
  \end{itemize}
  sind Terme der ACL2-Logik.

  Der ACL2-Ausdruck
  \begin{Verbatim}
    (implies (and (integerp x) (integerp y))
             (integerp (+ x y)))
  \end{Verbatim}
  ist ein \emph{Term} der ACL2-Logik.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Hinweis}
  Wir unterscheiden an dieser Stelle nicht zwischen \emph{Termen} und
  \emph{Abkürzungen für Terme}, die vom ACL2 System in Terme
  expandiert werden.  


  Streng genommen ist z.B.\ \verb|(+ (- 27 x) 21 13)| kein Term,
  sondern eine Abkürzung für den Term

  \begin{Verbatim}
    (binary-+ (binary-+ '27 (unary-- x))
              (binary-+ '21 '13))
  \end{Verbatim}

  Die Anwendung von Funktionssymbolen ist nur erlaubt, wenn sie die
  korrekte Anzahl von Argumenten bekommen. (Dazu später mehr.)
\end{frame}

\begin{frame}{ACL2-Formeln}
  Sei $\T$ die Menge der ACL2-Terme.  Die ACL2-Formeln $\F$ sind 
  \begin{displaymath}
    \begin{array}{rcll}
      \qquad
      \F & = & \T = \T        & \text{Gleichheit, atomare Formel}\\
         &|& (\lnot \F)       & \text{Negation, Verneinung, nicht}\\
         &|& (\F \land \F)    & \text{Konjunktion, und}\\
         &|& (\F \lor \F)     & \text{Disjunktion, oder}\\
         &|& (\F \implies \F) & \text{Implikation, wenn-dann}\\
         &|& (\F \iff \F)     & \text{Äquivalenz, genau-dann-wenn}\\
         &|& (\F \xor \F)     & \text{Exklusives Oder, genau-ein}\\
    \end{array}
  \end{displaymath}

  Formeln stehen für Parse-Bäume, Klammern werden weggelassen.

  Formeln, die $\land$, $\implies$, $\iff$ und $\xor$ enthalten werden
  wie bisher als Abkürzungen für aus $\lnot$ und $\lor$ gebildete
  Formeln aufgefasst.

  $\phi \neq \psi$ ist eine Abkürzung für $\lnot(\phi = \psi)$
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel}
  Der Pseudoausdruck 
  \begin{displaymath}
    \texttt{(integerp x)} = \texttt{t}
  \end{displaymath}
  ist eine atomare Formel der ACL2-Logik, der Pseudoausdruck
  \begin{multline*}
    \texttt{(integerp x)} = \texttt{t} 
    \land \texttt{(integerp y)} = \texttt{t}\\
    \implies
    \texttt{(integerp (+ x y))} = \texttt{t}
  \end{multline*}
  ist eine Formel der ACL2-Logik.
\end{frame}


\begin{frame}{Semantik (Vorbereitung)}
  Ziel: Wir wollen jeder Formel einen Wahrheitswert zuordnen.
  Informell kann man diese Idee folgendermaßen ausdrücken:
  \begin{itemize}
  \item Terme werden durch "`Individuen"', d.h.\ Elemente aus einer
    vorgegebenen Menge $A$, repräsentiert
  \item Gleichheit wird durch die Gleichheit auf $A$ interpretiert:
    zwei Terme sind gleich, wenn sie durch das gleiche Element aus $A$
    repräsentiert werden
  \item Die Bedeutung der Junktoren soll der Aussagenlogik
    entsprechen, z.B., soll eine Aussage der Form
    $\phi(\vec x) \land \psi(\vec x)$ genau dann als wahr
    interpretiert werden, wenn die Interpretation von $\phi(\vec x)$
    und $\psi(\vec x)$ beide wahr sind
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Modifikation der Sprache}
  Eine Schwierigkeit bei der Definition der Bedeutung von Termen und
  Formeln der ACL2-Logik ist, dass wir durch Definitionen
  z.B. Konstanten oder Funktionen einführen können und sich dadurch
  die Sprache verändert.

  Für die Zulässigkeit von Funktionsdefinitionen in der ACL2-Logik ist
  wichtig, welche Funktionen zum Zeitpunkt der Definition einer
  Funktion $f$ bereits definiert waren, denn es dürfen nur bereits
  definierte Funktionen in der Definition von $f$ verwendet werden.

  Daher definieren wir eine \emph{Geschichte (History)}, die den
  "`aktuellen Zustand"' der logischen Sprache beschreibt.  Die History
  enthält alle Ereignisse, die Einfluss auf die Sprache haben.
\end{frame}

\begin{frame}{Ereignisse (Events)}
  In ACL2 gibt es folgende \emph{Ereignisse (Events)}, die Einfluss
  auf die ACL2-Logik haben:
  \begin{itemize}
  \item Definition einer neuen Konstanten
  \item Definition eines neuen Pakets (Packages)
  \item Änderung des aktuellen Packages
  \item Definition einer neuen Funktion
  \item Hinzufügen eines neuen Axioms
  \end{itemize}
  Jedes dieser Ereignisse kann die zulässige Syntax von Termen oder
  die gültigen Axiome der Logik verändern.
\end{frame}

\begin{frame}{Geschichten}
  \begin{definition}[History]
    Eine \emph{Geschichte (History)} ist eine endliche Folge von
    Ereignissen, die rekursiv definiert ist:
    \begin{itemize}
    \item Die leere Folge ist eine Geschichte
    \item Ist $\Hist$ eine Geschichte und $E$ ein zulässiges Ereignis
      für $\Hist$, so ist $\Hist$ gefolgt von $E$ eine History
    \end{itemize}
  \end{definition}

  Das Hinzufügen eines neuen Axioms ist immer zulässig; für jedes
  andere Ereignis ist definiert, wann es zulässig ist.

  (Z.B. dürfen Funktionen keine globalen Variablen oder undefinierte
  Funktionssymbole verwenden, jede Funktion muss ein Maß angeben, das
  Terminierung sicherstellt, etc.)
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Die Signatur einer History $\Hist$}

  \begin{definition}[Signatur]
    Ein Tupel $\Sig = \SigTuple$ bestehend aus:
    \begin{itemize}
    \item einer Menge von Symbolen $\consts$ (den Konstantensymbolen)
    \item einer Menge von Symbolen $\funs$ (den Funktionssymbolen)
    \item einer Abbildung $\abs{.}: \funs \to \nats$ (den
      Stelligkeiten der Funktionssymbole)
    \item einer Abbildung von Strings auf Pakete
      $\packs \cup \{\mathtt{nil}\}$ (dem Paketsystem)
    \item einem String $\currPack$ mit
      $\packs(\currPack) \neq \mathtt{nil}$
    \item Einer Menge von Axiomen $\axioms$
    \end{itemize}
    eine \emph{Signatur}.  Zu jeder History $\Hist$ gehört eine Signatur
    $\sig(\Hist)$.
  \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}{Variablen einer Signatur}
  Ein Symbol \texttt{package::sym} kann man in einer Signatur $\Sig$
  als Variable verwenden, wenn das Paket \texttt{package} im
  Paketsystem definiert ist und \texttt{package::sym} nicht zu den
  Konstanten der Signatur gehört.  Wir schreiben $$\vars(\Sig)$$ für
  die Menge der Symbole, die man in $\Sig$ als Variable verwenden
  kann.
\end{frame}

\begin{frame}{Terme einer Signatur}
  Durch eine Signatur $\Sig$ wird eindeutig festgelegt, welche
  Variablen, Konstanten und Funktionssymbole in einem Term vorkommen
  dürfen, und damit welche ACL2-Ausdrücke Terme und welche
  Pseudoausdrücke Formeln sind.  

  Wir sprechen deshalb manchmal von $\Sig$-Termen oder $\Sig$-Formeln.

  Ist $\Sig = \sig(\Hist)$, so sprechen wir auch von $\Hist$-Termen
  oder $\Hist$-Formeln.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Strukturen}
  \begin{definition}[Struktur]
    Eine (ACL2)-Struktur $\A$ zur Signatur
    \begin{displaymath}
      \Sig = \SigTuple
    \end{displaymath}
    (kurz $\Sigma$-Struktur) besteht aus
    \begin{itemize}
    \item einer nichtleeren Menge $A$, dem \emph{Träger} (oder der
      \emph{Grundmenge}) der Struktur, in der sich die ACL2-Terme
      entsprechend der Axiome $\axioms$ interpretieren lassen (d.h.,
      $A$ ist mindestens abzählbar unendlich)
    \item einem Element $c^\A \in A$, das mit den Axiomen für $c$ in
      $\axioms$ kompatibel ist, für jedes Konstantensymbol
      $c \in \consts$
    \item einer Funktion $f^\A: A^n \to A$, die mit den Axiomen für
      $f$ in $\axioms$ kompatibel ist, für jedes $n$-stellige
      Funktionssymbol $f \in \funs$
    \end{itemize}
  \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}{Hinweis}
  Statt sich eine Struktur als mathematisches Gebilde vorzustellen
  kann man sie auch als einen idealisierten Computer verstehen, auf
  dem die Datenstrukturen von ACL2 realisiert sind, und der Funktionen
  entsprechend ihrer (später angegebenen) axiomatischen Definition
  auswertet.
\end{frame}

\begin{frame}{Belegungen}
  In der Aussagenlogik können Variablen nur die Werte $\true$ und
  $\false$ annehmen.  Im Gegensatz dazu kann in einer Interpretation
  der ACL2-Logik eine Variable jeden Wert aus der Trägermenge $A$ der
  Struktur annehmen, in der man die Logik interpretiert.
  \begin{definition}[Belegung]
    Sei $\A$ eine $\Sig$-Struktur mit Trägermenge $A$.  Eine
    \emph{$\A$-Belegung (Belegung, Variablenbelegung)} ist eine
    Abbildung $$w: \vars(\Sig) \to A$$
  \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Modelle der Prädikatenlogik}
  \begin{definition}[Modell]
    Ein \emph{Modell} $\M$ einer Signatur $\Sig$ ist ein Paar
    $(\A, w)$, bestehend aus einer $\Sig$-Struktur $\A$ (mit Träger
    $A$) und einer $\A$-\emph{Belegung} $w: \vars \to A$.

    Wir schreiben $\sem{c}_\M$ (oder $c^\M$, oder $\sem{c}$ falls $\M$
    klar ist) für $c^\A$, entsprechend für Funktionssymbole.
  \end{definition}

  Modelle einer Signatur $\Sig = \sig(\Hist)$ nennt man auch
  $\Hist$-Modelle oder Interpretationen von $\Hist$.  Den Träger von
  $\A$ nennt man auch Träger von $\M$.

  Wir schreiben $M\subst a x$ für das Modell $(A, w')$ mit
  \begin{displaymath}
    w'(y) =
    \begin{cases}
      w(y) & \text{für } y \neq x\\
      a & \text{für } y = x
    \end{cases}
  \end{displaymath}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Semantik von Termen}
  Durch ein Modell $\M$ wird jedem $\Hist$-Term ein Element aus $A$
  zugeordnet:
  \begin{align*}
    \sem{x}_\M &= w(x)\\
    \sem{c}_\M &= c^\A\\
    \sem{f(t_1, \dots, t_n)}_\M &= f^\A(\sem{t_1}_\M, \dots,
      \sem{t_n}_\M)
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Erfüllungsrelation}
  Die Semantik von Formeln lässt sich durch die
  \emph{Erfüllungsrelation} $\M \models \phi$ ($\M$ erfüllt $\phi$
  oder $\M$ ist ein Modell von $\phi$) beschreiben:
  \begin{align*}
    \M \models t_1 = t_2 &\iff \sem{t_1}_\M = \sem{t_2}_\M\\
    \M \models \lnot \phi &\iff \M \models \phi \text{ ist falsch }(M
    \not\models \phi)\\
    \M \models \phi \land \psi &\iff \M \models \phi \text{ und } 
      \M \models \psi\\
    \M \models \phi \lor \psi &\iff \M \models \phi \text{ oder } 
      \M \models \psi\\
    \M \models \phi \imp \psi &\iff \M \not\models \phi \text{ oder } 
      \M \models \psi\\
    \M \models \phi \siff \psi &\iff (\M \models \phi \text{ und } 
      \M \models \psi) \\
      &\qquad\qquad \text{ oder } (\M \not\models \phi \text{ und } 
      \M \not\models \psi) \\
    \M \models \phi\xor\psi &\iff (\M \not\models \phi \text{ und } 
      \M \models \psi) \\
      &\qquad\qquad \text{ oder } (\M \models \phi \text{ und } 
      \M \not\models \psi)
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Semantik von Formeln}
  In einer an die Semantik der Aussagenlogik angelehnten Schreibweise
  kann man die Erfüllbarkeitsrelation auch folgendermaßen aufschreiben:
  \begin{align*}
    \sem{t_1 = t_2}_\M &= \sem{t_1}_\M = \sem{t_2}_\M\\
    \sem{\lnot\phi}_\M &= \bnot\sem{\phi}_\M\\
    \sem{\phi \land \psi}_\M &= \sem{\phi}_\M \band \sem{\psi}_\M\\
    \sem{\phi \lor \psi}_\M &= \sem{\phi}_\M \bor \sem{\psi}_\M\\
    \sem{\phi \imp \psi}_\M &= (\bnot\sem{\phi}_\M) \bor \sem{\psi}_\M\\
    \sem{\phi \siff \psi}_\M &= \sem{\phi}_\M = \sem{\psi}_\M\\
    \sem{\phi \xor \psi}_\M &= \sem{\phi}_\M \neq \sem{\psi}_\M\\
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Erfüllbarkeit, Tautologien}
  \begin{itemize}
  \item Eine Formel heißt \emph{erfüllbar}, wenn sie ein Modell besitzt
  \item Eine $\Hist$-Formel $\phi$ heißt \emph{allgemeingültig},
    \emph{logisch gültig} oder \emph{Tautologie}, wenn sie in allen
    $\Hist$-Modellen wahr ist, wenn also für alle $\Hist$-Modelle gilt
    $\M \models \phi$
  \item $\Hist$-Formeln $\phi$ und $\psi$ heißen \emph{logisch
      äquivalent}, wenn sie von den gleichen $\Hist$-Modellen erfüllt
    werden, wenn also $\M \models \phi$ genau dann gilt, wenn
    $\M \models \psi$ gilt
  \item Sei $\Gamma$ eine Menge von $\Hist$-Formeln.  Wir schreiben
    $\M \models \Gamma$, wenn $\M \models \phi$ für alle
    $\phi \in \Gamma$ gilt
  \item Wir schreiben $\Gamma \models \psi$ (aus $\Gamma$ folgt
    $\psi$) wenn jedes Modell von $\Gamma$ auch $\psi$ erfüllt, wenn
    also gilt $\M \models \Gamma \implies \M \models \psi$.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Zusammenfassung}
  \begin{itemize}
  \item Ein $\Hist$-Modell $\M$ besteht aus einer $\Hist$-Struktur
    $\A$ und einer Variablenbelegung $w$
  \item Durch die Wahl eines Modells lässt sich die
    Erfüllbarkeitsrelation für prädikatenlogische Formeln $\M \models
    \phi$ definieren
  \item Durch die Erfüllbarkeitsrelation lassen sich die Begriffe
    Erfüllbarkeit und Allgemeingültigkeit für Formeln sowie ein
    Folgerungsbegriff (zwischen einer Formelmenge und einer Formel)
    definieren
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Beweiskalkül der ACL2-Logik (1)}
  Wir verwenden einen Beweiskalkül (ACL2) mit dem Axiomenschema
  \begin{itemize}
  \item Propositionales Axiomenschema (Tertium non datur):\\
    $\lnot\phi \lor \phi$
  \end{itemize}
  und folgenden Inferenzregeln:
  \begin{itemize}
  \item Expansion:\\
    Aus $\psi$ lässt sich $\phi \lor \psi$ ableiten.
  \item Kontraktion:\\
    Aus $\phi \lor \phi$ lässt sich $\phi$ ableiten.
  \item Assoziativität:\\
    Aus $\phi \lor(\psi \lor \xi)$ lässt sich
    $(\phi \lor \psi) \lor \xi$ ableiten
  \item Schnittregel:\\
    Aus $\phi \lor \psi$ und $\lnot \phi \lor \xi$ lässt sich
    $\psi \lor \xi$ ableiten.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Beweiskalkül der ACL2-Logik (2)}
  \begin{itemize}
  \item Reflexivität:\\
    Für jede Variable $x$ gilt $x = x$
  \item Gleichheit für Funktionen\\
    Aus $(x_1 = y_1) \land \cdots \land (x_n = y_n)$ lässt sich
    $\texttt{(}f\, x_1 \dots x_n\texttt{)} = \texttt{(}f\, y_1 \dots
    y_n\texttt{)}\bigr)$ für alle Variablen $x_i$, $y_i$ ableiten
  \item Instanziierung:\\
    Aus $\phi$ lässt sich $\phi\subst \psi x$ für jede Variable $x$ und
    jeden Term $\psi$ ableiten.
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Vollständigkeit (ACL2-Logik)}
  Sei eine History $\Hist$ gegeben.  Wir schreiben
  $$\Gamma \derivesacl \phi$$ wenn sich $\phi$ aus den Axiomen von
  $\sig(\Hist)$ und $\Gamma$ durch den ACL2 Beweiskalkül ableiten
  lässt.

  Vollständigkeit:
  \begin{displaymath}
    \Gamma \models \phi \qtext{genau dann, wenn} \Gamma \derivesacl \phi
  \end{displaymath}
\end{frame}

\begin{frame}{Axiomatisierung von ACL2}
  Bisher haben wir nur eine Logik für die Gleichheit von ACL2-Termen
  definiert.  ACL2-Funktionen wie z.B. \texttt{if}, \texttt{append}
  oder \texttt{true-listp} sind noch rein syntaktische Gebilde, die
  von ihrer Definition in der Programmiersprache unabhängig sind.

  Wir können z.B. beweisen
  $\texttt{(true-listp x)} = \texttt{(true-listp x)}$, aber nicht
  $\texttt{(true-listp '())} = \texttt{t}$.  Das werden wir jetzt durch
  die Einführung von Axiomen für die in ACL2 vordefinierten Funktionen
  ändern.

  (Wir geben nur eine Auswahl der Axiome von ACL2 an.)
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Axiome (1): Konditional, Gleichheit}
  In der leeren History sind
  \begin{itemize}
  \item $\currPack = \verb|"ACL2"|$
  \item \texttt{t} und \texttt{nil} sind Konstantensymbole\\
    (Beide sind im Package \verb|"ACL2"| und aus \verb|"LISP"| importiert)
  \item \texttt{if} (dito) ist ein Funktionssymbol der
    Stelligkeit $3$
  \item \texttt{equal} (dito) ist ein Funktionssymbol der Stelligkeit
    $2$.
  \end{itemize}

Die Axiome für \texttt{if} und \texttt{equal} sind
  \begin{itemize}
  \item $\mathtt{x} = \nil \semimp \texttt{(if x y z)} = \texttt{z}$
  \item $\mathtt{x} \neq \nil \semimp \texttt{(if x y z)} = \texttt{y}$
  \item $\mathtt{x} = \mathtt{y} \semimp \texttt{(equal x y)} = \texttt{t}$
  \item $\mathtt{x} \neq \mathtt{y} \semimp \texttt{(equal x y)} = \nil$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Abkürzungen: Makros}
  \begin{itemize}
  \item Abkürzungen können durch Makros eingeführt werden
  \item Ein Makro ist eine Funktion, die ACL2-Objekte in andere
    ACL2-Objekte abbildet.
  \item Im Gegensatz zu normalen Funktionen wird ein Makro nicht zur
    Laufzeit aufgerufen sondern zur Compilezeit
  \item Demzufolge erhält ein Makro die syntaktische Repräsentation
    seiner Argumente, nicht ihre Werte
  \item Beispiel (\expands{} ist Makroexpansion, \eval{} Auswertung)
    \begin{Acl2}[gobble=4]
      (defmacro doublequote (x)
        `(quote (quote ,x)))
      (doublequote 123)        \expands (quote (quote 123))
                               \,$=$\, ''123
                               \eval (quote 123)
                               \,$=$\, '123
      (doublequote foo)        \expands ''foo    \eval 'foo
    \end{Acl2}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Abkürzungen}
  Die Symbole \texttt{and} und \texttt{or} sind als Abkürzungen
  definiert:
  \begin{itemize}
  \item $\texttt{(and } t_1\,t_2\dots\texttt{)} \expands
    \texttt{(if }t_1\,\texttt{(and } t_2\dots\texttt{)}\,\nil\texttt{)}$
  \item $\texttt{(or } t_1\,t_2\dots\texttt{)} \expands
    \texttt{(if }t_1\,t_1\texttt{(or } t_2\dots\texttt{))}$
  \end{itemize}
  Eine mögliche Definition für \texttt{and} ist
  \begin{Verbatim}
  (defun expand-and (list)
    (if (consp list)
      (if (consp (rest list))
        `(if ,(first list)
           ,(expand-and (rest list))
           nil)
        (first list))
      t))
  (defmacro and (&rest args)
    (expand-and args))
  \end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Axiome (2): Propositionale Axiome}
  \begin{itemize}
  \item $\texttt{(not p)} = \texttt{(if p nil t)}$
  \item $\texttt{(implies p q)}
    = \texttt{(if p (if q t nil) t)}$
  \item $\texttt{(iff p q)}
    = \texttt{(if p (if q t nil) (if q nil t))}$
  \item $\texttt{(xor p q)}
    = \texttt{(if p (if q nil t) (if q t nil))}$
  \item $\texttt{(equal (car (cons x y)) x)}
    \neq \nil$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Korrespondenz zwischen Termen und Formeln}
  Mit diesen Axiomen lassen sich folgende Aussagen zeigen
  \begin{itemize}
  \item $\mathtt{t} \neq \nil$
  \item $\texttt{(equal x y)} = \mathtt{t} \semiff \texttt{x} =
    \texttt{y}$
  \item $\texttt{(equal x y)} = \nil \semiff \texttt{x} \neq
    \texttt{y}$
  \item $\texttt{(car (cons x y))} = \texttt{x}$
  \item $\texttt{(not p)} \neq \nil \semiff \lnot (\texttt{p} \neq \nil)$
  \item $\texttt{(or p q)} \neq \nil \semiff (\texttt{p} \neq \nil)
    \lor (\texttt{q} \neq \nil)$
  \item $\texttt{(and p q)} \neq \nil \semiff (\texttt{p} \neq \nil)
    \land (\texttt{q} \neq \nil)$
  \item $\texttt{(implies p q)} \neq \nil \semiff \bigl((\texttt{p} \neq \nil)
    \rightarrow (\texttt{q} \neq \nil)\bigr)$
  \item $\texttt{(iff p q)} \neq \nil \semiff \bigl((\texttt{p} \neq \nil)
    \leftrightarrow (\texttt{q} \neq \nil)\bigr)$
  \item $\texttt{(xor p q)} \neq \nil \semiff \bigl((\texttt{p} \neq \nil)
    \xor (\texttt{q} \neq \nil)\bigr)$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Übersetzung in Terme}
  Mit der Korrespondenz zwischen Termen und Formeln können wir jede
  Formel in einen Term überführen, indem wir die logischen Junktoren
  durch entsprechende Funktionssymbole ersetzen.  Zum Beispiel ist
  \begin{displaymath}
    \texttt{(or p (not p))}
  \end{displaymath}
  genau dann wahr (als Term, d.h., von \nil{} verschieden), wenn
  \begin{displaymath}
    \mathtt{p} \neq \nil \lor \lnot(p \neq \nil)
  \end{displaymath}
  gilt.

  Wir können also eine Formel $\phi$ immer durch einen Term $\hat\phi$
  ersetzen und statt $\phi$ die Formel $\hat\phi \neq \nil$ zeigen.

  Damit können wir uns auch ganz auf Terme zurückziehen und statt
  $\phi$ die Wahrheit von $\hat\phi$ als Term zeigen.  Äquivalent dazu
  ist, dass \texttt{(iff }$\hat\phi$\texttt{ t)} immer zu \texttt{t}
  auswertet.
\end{frame}

\begin{frame}{Definitionsprinzip}
  Wir wollen neue Funktionen in die Logik aufnehmen
  \begin{itemize}
  \item Korrektheit der Logik soll dadurch nicht beeinträchtigt werden
  \item Die neue Definition sollte es nicht ermöglichen, neue Aussagen
    über bereits vorhandene Funktionen zu beweisen (\emph{konservative
      Erweiterung})
  \item Das \emph{Definitionsprinzip (Definitional Principle)} bietet
    ein Kriterium, das es erlaubt neue Funktionen zur Logik
    hinzuzufügen, so dass man eine konservative Erweiterung der Logik
    erhält\\[1ex]
  \item Die wesentliche Eigenschaft einer Funktionsdefinition ist,
    dass man jeden Aufruf der Funktion durch den entsprechend
    instantiierten Rumpf der Funktion ersetzen darf
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Was kann bei Funktionsdefinitionen schiefgehen?}
  \begin{itemize}
  \item Freie Variablen: $\texttt{(f x)} = \mathtt{y}$\\
    Die Variable \texttt{y} kann mit zwei verschiedenen Werten
    instantiiert werden:
    \begin{align*}
      \texttt{(f x)} &= \mathtt{y}\\
      \texttt{(f x)} &= \mathtt{1} \quad \text{Instanziierung von } y\\
      \texttt{(f x)} &= \mathtt{2} \quad \text{Instanziierung von }
                       y\\
      &\,\,\,\vdots\\
      1 &= 2
    \end{align*}
  \item Nichtterminierung: $\texttt{(f x)} = \texttt{(+ (f x) 1)}$\\
    Unmittelbarer Widerspruch zu einem der Peano-Axiome: $n \neq n + 1$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Zulässigkeitskriterien}
  Die \emph{Zulässigkeitskriterien} für eine Funktionsdefinition
  \begin{Acl2}[gobble=4]
    (defun $f$ ($x_1 \dots x_n$) \verbit{body})
  \end{Acl2}
  in einer History $\Hist$ sind:
  \begin{itemize}
  \item $f$ ist ein neues Funktionssymbol (d.h.\ $\Hist$ enthält kein
    vorhergehendes Ereignis, das $f$ definiert)
  \item die $x_i$ sind paarweise verschieden
  \item \textit{body} ist ein Term, der keine Variablen außer den
    $x_i$ frei enthält und in dem höchstens die Funktionssymbole aus
    $\Hist$ und $f$ vorkommen
  \item die Terminierung von $f$ kann durch ein Maß oder den
    \emph{Calling Context Graph (CCG)} gezeigt werden
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Definitionsprinzip}
  \begin{definition}[Definitionsprinzip]
    Eine Funktionsdefinition ist ein Ereignis
    \begin{Acl2}[gobble=4]
      (defun $f$ ($x_1 \dots x_n$) \verbit{body})
    \end{Acl2}

    Eine Funktionsdefinition ist in einer History $\Hist$
    \emph{zulässig (admissible)}, wenn die Zulässigkeitskriterien
    erfüllt sind.

    Wenn die Definition zulässig ist wird dadurch $f$ als
    $n$-stelliges Funktionssymbol zu $\Hist$ hinzugefügt und das
    folgende \emph{Definitionsaxiom} von $f$ eingeführt:
    \begin{Acl2}[gobble=4]
      ($f$ $x_1 \dots x_n$) $=$ \verbit{body}
    \end{Acl2}
  \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}{Beherrschende Terme}
  Die Menge der \emph{beherrschenden Terme (Ruler)} eines Terms ist
  wichtig für die Berechnung von Maßen für Funktionen.  Sie
  approximiert die Bedingungen, die erfüllt sein müssen, damit ein
  Term in der Auswertung erreicht werden kann.

  \begin{definition}[Menge der beherrschenden Terme]
    Sei \texttt{s} ein Subterm eines Terms \texttt{t}.\\[-1ex]
    \begin{itemize}
    \item Ist \texttt{t} kein \texttt{if}-Ausdruck, so ist die Menge
      der beherrschenden Terme von \texttt{s} leer
    \item Hat \texttt{t} die Form \texttt{(if a b c)} dann ist die
      Menge der beherrschenden Terme von \texttt{s}
      \begin{itemize}
      \item Die Menge der beherrschenden Terme von \texttt{s} in
        \texttt{a}, \texttt{b} oder \texttt{c}, je nachdem in welchem
        der Teilterme \texttt{s} vorkommt, zusammen mit
      \item \texttt{a}, falls \texttt{s} in \texttt{b} vorkommt
      \item \texttt{(not a)}, falls \texttt{s} in \texttt{c} vorkommt
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beispiel: Beherrschende Terme}
  \begin{Verbatim}[gobble=4]
    (if p 
        (if (q (if x y z)) 
            u 
            v) 
        w)
  \end{Verbatim}

  \begin{tabular}{l|l}
    Term & Beherrschende Terme\\
    \hline\hline
    \texttt{x} & \texttt{p}\\
    \texttt{y} & \texttt{p}\\
    \texttt{z} & \texttt{p}\\
    \texttt{u} & \texttt{p}, \texttt{(q (if x y z))}\\
    \texttt{v} & \texttt{p}, \texttt{(not (q (if x y z)))}\\
    \texttt{w} & \texttt{(not p)}\\
  \end{tabular}

  \bigskip
  Beachte: \texttt{x} ist kein beherrschender Term von \texttt{y}!
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Maß einer Funktion}
  Eine Möglichkeit, die Terminierung einer Funktion \texttt{f} zu
  zeigen, ist die Angabe eines Maßes durch einen Term $m$ so dass
  \begin{itemize}
  \item das Prädikat \texttt{(o-p $m$)} gilt ($m$ ist eine Ordinalzahl)
  \item für jeden Aufruf \texttt{(f $a_1 \dots a_n$)} im Rumpf von
    \texttt{f}, der von Termen $\alpha_1, \dots, \alpha_k$ beherrscht wird,
    gilt

    \begin{Acl2}
            (implies (and $\alpha_1$ \dots $\alpha_k$)
                     (o< $m/\sigma$ $m$))
    \end{Acl2}

    wobei $\sigma$ die Substitution
    \begin{displaymath}
      [x_1 \mapsto a_1, \dots x_n \mapsto a_n]
    \end{displaymath}
    ist, d.h.\ für jeden rekursiven Aufruf von \texttt{f} im Rumpf von
    \texttt{f} ist das Maß $m$ kleiner als für \texttt{f} selber
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ordinalzahlen}
  \begin{itemize}
  \item Die Ordinalzahlen sind erweitern das "`Zählen von Elementen
    einer Menge"' auf unendliche Mengen
  \item Die Ordinalzahlen sind wohlgeordnet, d.h. jede nichtleere
    Menge von Ordinalzahlen hat ein kleinstes Element
  \item Jede natürliche Zahl ist eine Ordinalzahl, d.h.\ für 
    natürliche Zahlen \texttt{m}, \texttt{n} gilt
    \begin{itemize}
    \item \texttt{(o-p m)}, \texttt{(o-p n)}
    \item \texttt{(iff (< m n) (o< m n))}
    \end{itemize}
  \item Viele Maße lassen sich mit natürlichen Zahlen definieren, aber
    nicht alle
  \item Wir behandeln Ordinalzahlen später
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Induktionsprinzip für natürliche Zahlen}
  Um zu zeigen, dass eine Aussage $\phi(n)$ für alle natürlichen
  Zahlen gilt (d.h.\ $\forall n\in \nats. \phi(n)$) zeige
  \begin{enumerate}
  \item $\phi(0)$ 
  \item $\forall n\in\nats. \phi(n) \implies \phi(n+1)$
  \end{enumerate}

  Schritt~1 heißt \emph{Induktionsanfang} oder \emph{Basisfall}.

  Schritt~2 heißt \emph{Induktionsschritt}. 

  Die Hypothese des Induktionsschritts ($\phi(n)$) heißt
  \emph{Induktionshypothese} und die Konklusion des Induktionsschritts
  ($\phi(n+1)$) heißt \emph{Induktionsschluss}.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Einschub: Was ist, wenn es noch andere Objekte gibt?}
  In der ACL2-Logik gibt es nicht nur natürliche Zahlen, sondern
  z.B. auch noch Symbole oder Listen.  Daher müssen wir Eigenschaften
  $\phi$ manchmal auch für Werte beweisen, die keine natürlichen
  Zahlen sind.  Z.B. war die Funktion \texttt{fact} so definiert:
  \begin{Verbatim}
    (defun fact (n)
      (if (zp n)
        1
        (* n (fact (1- n)))))
  \end{Verbatim}
  Um eine Eigenschaft $\phi$ von \texttt{fact} zu beweisen müssen wir
  zusätzliche Basisfälle einführen:
  \begin{itemize}
  \item $\forall n\not\in\nats. \phi(n)$
  \item $\phi(0)$ 
  \item $\forall n\in\nats. \phi(n) \implies \phi(n+1)$
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Warum funktioniert Induktion?}
  Die Eigenschaft der natürlichen Zahlen, die es erlaubt induktiv zu
  argumentieren, ist ihre \emph{Wohlordnung}:

  \begin{definition}[Wohlordnung]
    Eine total geordnete Menge $M$ heißt wohlgeordnet, wenn jede
    nichtleere Teilmenge von $M$ ein kleinstes Element hat.
  \end{definition}

  \begin{theorem}
    Eine total geordnete Menge $M$ ist genau dann wohlgeordnet, wenn
    es keine unendlich langen absteigenden Ketten von Elementen aus
    $M$ gibt, d.h., es gibt keine Folge $(m_i)_{i\in\nats}$ mit $m_i >
    m_{i+1}$.
  \end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}{Warum funktioniert Induktion?}
  Nehmen wir an, wir hätten eine Eigenschaft $\phi$ durch Induktion
  bewiesen, $\phi$ würde aber nicht für alle Zahlen $n\in\nats$
  gelten.  Dann wäre die Menge $A$ aller Elemente für die $\lnot\phi$
  gilt nicht leer.  Da die Menge $\nats$ wohlgeordnet ist hätte $A$
  somit ein kleinstes Element $a$.

  Es gilt $a \neq 0$, denn laut Induktionsanfang gilt $\phi(0)$, somit
  ist $a = n+1$ für eine natürliche Zahl $n$.  Aus $n<a$ und der
  Minimalität von $a$ folgt, dass $\phi(n)$ gilt; aus dem
  Induktionsschritt folgt somit, dass auch $\phi(n+1) = \phi(a)$ gilt.
  Das ist ein Widerspruch zu $\lnot\phi(a)$, somit gilt $\phi$ für
  alle Zahlen $n \in \nats$.
\end{frame}

\begin{frame}{Induktion über wohlfundierte Mengen}
  Im Beweis haben wir außer der Wohlfundiertheit der natürlichen
  Zahlen auch noch die Eigenschaft benutzt, dass wir mit der
  Nachfolgerfunktion $n \mapsto n + 1$ jedes Element von $\nats$
  erreichen können.  Im Allgemeinen existiert so eine Funktion bei
  wohlfundierten Mengen nicht.

  Wir brauchen daher ein stärkeres Induktionsprinzip:  Sei $W$ eine
  wohlfundierte Menge und $\phi$ ein Prädikat über $W$.  Dann gilt
  \begin{displaymath}
    \forall w. \phi(w) \iff \forall w.\bigl(\forall v. (v \prec w
    \implies \phi(v)) \implies \phi(w)\bigr)
  \end{displaymath}
  $\phi$ gilt also genau dann für alle Elemente aus $W$, wenn man
  $\phi(w)$ für jedes Element $w \in W$ unter der Voraussetzung, dass
  $\phi$ für alle kleineren Elemente aus $W$ gilt, zeigen kann.
\end{frame}

\begin{frame}{Induktion über wohlfundierte Mengen}
  Dass durch wohlfundierte Induktion eine Eigenschaft $\phi$ wirklich
  für alle Elemente aus $w$ bewiesen wird zeigt man genau so wie bei
  den natürlichen Zahlen:

  Würde gelten
  $\forall w.\bigl(\forall v. (v \prec w \implies \phi(v)) \implies
  \phi(w)\bigr)$
  aber nicht $\forall w. \phi(w)$, dann gäbe es ein kleinstes Element
  $a$ der nichtleeren Menge $A = \{x \mid \lnot\phi\}$ und für $a$
  würde gelten $\forall v. (v \prec a \implies \phi(v))$.  Damit würde
  aber auch gelten $\phi(a)$, im Widerspruch zu $\lnot\phi(a)$.

  Die andere Richtung der Äquivalenz ist trivial.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Das Induktionsprinzip von ACL2}
  Eine Formel $\phi$ kann in der ACL2-Logik folgendermaßen bewiesen
  werden:
  \begin{itemize}
  \item Basisfall:\\
    \texttt{(implies (and (not }$q_1$\texttt{)}
      \dots\texttt{(not }$q_k$\texttt{))} $\phi$\texttt{)}
  \item Induktionsschritte:
    Für $1 \leq i \leq k$:\\
  \begin{Acl2}[gobble=4]
    (implies (and $q_i$
                  $\phi/\sigma_{i,1}$
                  \dots
                  $\phi/\sigma_{i,h_i}$)
             $\phi$)
  \end{Acl2}
  \end{itemize}
  \vspace*{-2mm}
  sofern für die Terme $m$, $q_1$, \dots $q_k$ und Substitutionen
  $\sigma_{i,j}$ mit $1 \leq i \leq k$ und $1 \leq j \leq h_i$ die
  folgenden Aussagen gelten:
  \begin{itemize}
  \item \texttt{(o-p }$m$\texttt{)}
  \item \texttt{(implies }$q_i$ \texttt{(o< }$m/\sigma_{i,j}\ m$\texttt{))}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Der ACL2 Theorembeweiser}
  \begin{itemize}
  \item Der ACL2-Theorembeweiser "`vervollständigt Lücken in
    Beweisen"'
  \item Eingabe in den Theorembeweiser:
    \begin{itemize}
    \item Benutzer:
      \begin{itemize}
      \item Definitionen
      \item Theoreme zum Beweisen
      \item Hinweise für den Beweiser/die Welt
      \end{itemize}
    \item Logische Welt
      \begin{itemize}
      \item Bewiesene Theoreme
      \item Termersetzungsregeln (Rewrite-Rules)
      \item Typinferenz-Regeln
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Der ACL2 Theorembeweiser}
  \begin{itemize}
  \item Der Theorembeweiser versucht das jeweils letzte vom Benutzer
    erhaltene Theorem zu beweisen
  \item Dazu verwendet er Informationen, die er durch vorhergehende
    Theoreme erhalten hat
  \item Der Theorembeweiser verwendet zahlreiche Heuristiken um einen
    Beweis zu finden
  \item Der Benutzer hat nur eingeschränkte direkte Kontrolle über den
    Beweiser (durch "`Hints"')
  \item Der Benutzer steuert den Beweiser hauptsächlich durch die
    geschickte Auswahl von Hilfstheoremen (Lemmata), die die
    Heuristiken des Beweisers veranlassen "`gute"' Beweisversuche zu
    unternehmen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Definitionen}
  \begin{Acl2}[gobble=4]
    (defun $f$ ($x_1 \dots x_n$) 
      \verbit{body})
  \end{Acl2}
  \begin{itemize}
  \item Führt ein neues Funktionssymbol in die Logik ein
  \item Führt das Definitionsaxiom von $f$ ein:

    \begin{Acl2}[gobble=4]
      ($f$ $x_1 \dots x_n$) $=$ \verbit{body}
    \end{Acl2}

  \item Das Definitionsaxiom wird vom Theorembeweiser als
    Termersetzungsregel übernommen: Ein Term der Form

    \begin{Acl2}[gobble=4]
      ($f$ $a_1 \dots a_n$)
    \end{Acl2}

    wird durch

    \begin{Acl2}[gobble=4]
      \verbit{body}$[x_1 \mapsto a_1, \dots, x_n \mapsto a_n]$
    \end{Acl2}

    ersetzt
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Theoreme}
  \begin{Acl2}[gobble=4]
    (defthm $t$
      \verbit{formula}
      :rule-classes (\verbit{class}$_1$ \dots \verbit{class}$_n$))
  \end{Acl2}

  \begin{itemize}
  \item Startet einen Beweisversuch für $t$
  \item Führt (Termersetzungs)-Regeln entsprechend der
    \texttt{:rule-classes} ein, falls der Beweis erfolgreich war
  \end{itemize}  
\end{frame}

\begin{frame}{Die Organisation des ACL2-Theorembeweisers}
  \begin{itemize}
  \item Pool von zu beweisenden Formeln
    \begin{itemize}
    \item Anfänglich nur das zu beweisende Theorem
    \item Jeder Verarbeitungsschritt kann neue Formeln in den Pool
      legen, die noch bewiesen werden müssen
    \end{itemize}
  \item Sechs Beweistechniken
    \begin{itemize}
    \item \textbf{Simplifikation}
    \item Destruktorelimination
    \item Verwendung von Äquivalenzen
    \item Generalisierung
    \item Irrelevanzeliminierung
    \item \textbf{Induktion}
    \end{itemize}
  \item Die Beweistechniken werden auf jede Formel aus dem Pool
    angewandt bis
    \begin{itemize}
    \item Keine Formel mehr im Pool ist (erfolgreicher Beweis)
    \item Keine Beweistechnik mehr eine Änderung im Pool bewirkt
    \end{itemize}
  \item Es kann auch vorkommen, dass der Beweiser in eine
    Endlosschleife gerät
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Simplifikation}
  Simplifikation ist (neben Induktion) die wichtigste Komponente des
  Theorembeweisers.  Der Simplifikationsschritt verfährt nach
  folgendem Schema
  \begin{itemize}
  \item Anwendung von Entscheidungsprozeduren für Aussagenlogik,
    Gleichheit und rationale lineare Arithmetik
  \item Anwendung von Typinformation und Forward-Chaining Regeln um
    für jeden Teilterm einen \emph{Kontext} zu erzeugen
  \item Rewriting jedes Teilterms in seinem Kontext unter Verwendung
    von
    \begin{itemize}
    \item Definitionen
    \item Bedingten Termersetzungsregeln
    \item Metafunktionen
    \item Propositionale Normalisierung
    \end{itemize}
    Termersetzung kann dabei beliebige Kongruenzrelationen
    berücksichtigen.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Termersetzung}
  \begin{itemize}
  \item Termersetzungsregeln werden von Axiomen, Definitionen und
    erfolgreichen Beweisen generiert
  \item Einfache (unbedingte) Termersetzungsregeln ersetzen einen
    Subterm durch einen anderen
  \item Beispiel: Das Axiom
    $\texttt{(equal (car (cons x y)) x)} \neq \nil$ führt zur
    unbedingten Termersetzungsregel $\texttt{(car (cons x y))} \to x$
    \begin{displaymath}
      \texttt{(+ 1 (car (cons 3 nil)))} \to\texttt{ (+ 1 3)}
    \end{displaymath}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Termersetzung}
  \begin{itemize}
  \item Bedingte Termersetzungsregeln ersetzen einen Subterm durch
    einen anderen, wenn eine Bedingung gezeigt werden kann
  \item Beispiel: Das Axiom
    $\texttt{(implies (not (consp x)) (equal (car x) nil))}$ führt zur
    bedingten Termersetzungsregel $\texttt{(car x)}\to\texttt{nil}$,
    falls \texttt{(not (consp x))} aus dem Kontext gezeigt werden kann
    \begin{displaymath}
      \texttt{(cons 1 (car 2))} \to \texttt{(cons 1 nil)}
    \end{displaymath}
    da \texttt{(not (consp 2))} in jedem Kontext gilt
    \begin{multline*}
      \texttt{(and (natp x) (equal y (cons 1 (car x))))} \to\\ 
      \texttt{(and (natp  x) (equal y (cons 1 nil)))}
    \end{multline*}
    da aus \texttt{(natp x)} folgt \texttt{(not (consp x))}, und da
    \texttt{(natp x)} zum Kontext von \texttt{(cons 1 (car x))} gehört
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Destruktorelimination}
  \begin{itemize}
  \item Destruktorenelimination ersetzt manche Vorkommen von Termen,
    auf die Zugriffsfunktionen (Destruktoren) angewandt werden durch
    eine explizite Konstruktion des Terms, so dass Variablen für die
    Destruktorenanwendungen eingesetzt werden können
  \item Beispiel: Ersetze
    \begin{Acl2}[gobble=4]
      (implies (consp \blue{x})
               (and (equal y \blue{(car x)})
                    (equal z \blue{(cdr x)})))
    \end{Acl2}
    durch
    \begin{Acl2}[gobble=4]
      (implies (consp \red{(cons a b)})
               (and (equal y \red{a})
                    (equal z \red{b})))
    \end{Acl2}
    (was weiter zu \texttt{(and (equal y z) (equal z b))} vereinfacht
    werden kann)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Verwendung von Äquivalenzen}
  \begin{itemize}
  \item Enthält eine Formel ein Vorkommen von \texttt{(equal
    }\textit{lhs} \textit{rhs}\texttt{)} und weitere Vorkommen von
    \textit{lhs}, so werden diese durch \textit{rhs} ersetzt (oder
    umgekehrt)
  \item Ausnahme: In Subtermen der Form \texttt{(equal }\textit{x}
    \textit{y}\texttt{)} werden manchmal nur Vorkommen auf einer Seite
    des Terms ersetzt \textit{(Cross-Fertilization)}
  \item Kommt die Formel \texttt{(equal }\textit{lhs}
    \textit{rhs}\texttt{)} aus einer Induktion so wird sie danach
    verworfen
  \item (Dadurch kann es vorkommen, dass die Eingabeformel eine
    Tautologie ist, die Ausgabe nicht!)
  \item Diese Ersetzungen werden nicht nur für \texttt{equals} sondern
    für beliebige Äquivalenzen durchgeführt
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Generalisierung}
  \begin{itemize}
  \item Subterme, die
    \begin{itemize}
    \item in Hypothese und Konklusion einer Implikation
    \item in zwei Hypothesen einer Implikation
    \item auf beiden Seiten einer Äquivalenzrelation
    \end{itemize}
    vorkommen werden durch eine Variable ersetzt
  \item Beispiel:

    \begin{Acl2}
      (implies (natp \blue{(+ x 1)})
               (integerp \blue{(+ x 1)}))
    \end{Acl2}

    wird ersetzt durch
    \begin{Acl2}
      (implies (natp \red{y}) (integerp \red{y}))
    \end{Acl2}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Irrelevanzeliminierung}
  \begin{itemize}
  \item Partitioniert Hypothesen in Cliquen bezüglich ihrer
    Variablenvorkommen.
  \item Kommt eine isolierte Clique vor, so ist diese entweder
    irrelevant, oder die Formel ist eine Tautologie (wenn die Terme
    der Clique widersprüchlich sind)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Induktion}
  \begin{itemize}
  \item Das bei der Zulassung einer rekursiven Funktion gefundene Maß
    kann auch zur Rechtfertigung einer Induktion über diese Funktion
    verwendet werden.
  \item Das Induktionsschema wird aus der syntaktischen Form der
    rekursiven Aufrufe bestimmt
  \item Hypothesen für das Rekursionsschema werden aus den
    beherrschenden Termen generiert
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
